<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>梦秋的博客</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="//zhmq.me/"/>
  <updated>2017-04-13T02:32:20.000Z</updated>
  <id>//zhmq.me/</id>
  
  <author>
    <name>张梦秋</name>
    <email>mail@zhmq.me</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>阴阳——万历年间皇帝与臣子的矛盾</title>
    <link href="//zhmq.me/2017/04/13/%E9%98%B4%E9%98%B3/"/>
    <id>//zhmq.me/2017/04/13/阴阳/</id>
    <published>2017-04-13T02:29:00.000Z</published>
    <updated>2017-04-13T02:32:20.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中国两千多年来的皇权制度，是中央集权的产物及最透彻的体现。在这样一个权力高度集中的社会制度下，社会矛盾重，常以阶级划分，如阶级间矛盾和阶级内部矛盾。而阶级内部的矛盾常是影响皇权稳定和社会稳定的重要因素，如皇帝与群臣的矛盾，文官与武官的矛盾，文官和宦官的矛盾，文官内部的矛盾等。这些矛盾在万历年间得到突出表现的是皇帝与文官之间的矛盾，及文官内部的自相矛盾（以《万历十五年》所提及的重点内容为依据），这些矛盾存在时间长久，影响力甚大，并在无形之中对明代的统治造成巨大的影响，为其统治的结束埋下了可怕的伏笔。</p>
<p>此处提到的“阴阳”之说是引用万历年间的大学士申时行的思想。“阳”是“人们口头上公认的理想”，“阴”是“人们不可告人的私欲”。以此观来，臣子们的行为在阳上是以道德伦理为标准，行为之下掩盖着的个人欲望则是“阴”。各种奏本，题本，它们华丽的辞藻下掩藏着的是各大臣的“阴”，又或者是那一个派别或集团的阴。而皇帝与臣子们的矛盾，臣子之间的斗争，也就是阴与阳的较量。万历执政直到万历去世，新君御守，这样的斗争都没有停止过。</p>
<h3 id="万历与张居正"><a href="#万历与张居正" class="headerlink" title="万历与张居正"></a>万历与张居正</h3><p>张居正，万历皇帝的老师加重臣，大学士。万历幼年登基，朝中许多事物其实都是由张居正把关，稳定着朝廷。在万历的心中，张居正是忠臣，也是令人敬畏的老师，他眉目轩郎，长须似乎永远是智慧的象征。他颇合于古语中“夫人不言，言必有中”，他不开口则已，一开口就能揭出事情的要害，言辞间断准确，是人无可置疑。</p>
<p>万历对其信任有加，几乎事事询问张先生的意见想法，与之商量，并遵从其提议。早在万历年幼时，冲龄之时处理朝政，虽不明白其中要以，但已明白大体的道理，如重要官员的任命，是绝不容许旁人代理的，这一类的决定总是先由张居正和吏部提出几个候选人名单，再由皇帝全中其中之一即可。万历皇帝虽则年幼，但已经懂得排在第一的是最为称职的人选，只要拿起朱笔在此人的名字上画上一个圈就能够体现其无上的权威。另外是在1577年，张居正的父亲去世，张居正报告丁忧，要离职守制，这让万历大为不安，并以半恳请半命令的口气要求张居正在职居丧。然而，丁忧之事受官员们反对，几十名官员去张居正的私邸劝告张居正放弃伪装，离职丁忧。劝告无果后，便参奏张居正，然而皇帝的反应是维护张，惩罚参奏者。1587年，皇帝对张居正的信任达到了顶点。张居正的母亲，被宣召进宫与太后相见，并赠以各项珍贵的礼品。张居正去世前九天，被万历皇帝加封为“太师”，这是文臣中最至高无上的官爵，在明朝二百年的历史中从未有人在生前获得过这个荣誉。而从前张先生修缮府邸，万历也拔银一千两加以赞助，连腹痛也受到皇上关系牵挂，课件皇帝对其的信任不是一般的程度。</p>
<p>然而一切的信任，在张居正去世后慢慢的瓦解，原因出在文官们对张居正的不断检举，其中高拱的《病榻遗言》起到相当大的作用。他们揭发事实，制造舆论，使张居正的形象变得虚伪和毒辣。到1582年底，张居正去世仅仅半年，他已经被盖棺定论，罪状有欺君毒民，接受贿赂，任用私人，放纵奴仆，欺凌缙绅等等，归结到最后，就是结党营私，妄图把持朝廷大权，居心叵测云云。这一切使万历感到他对张居正的信任是一种不幸的历史错误，他满口节俭，组织宫院在上元佳节点烟火亮宫灯，阻止万历皇帝为其母修理宫室以表孝心，阻止太后修筑娘娘庙……但是他自己却是积聚珠玉古玩和书画名迹，蓄养绝色佳人，奢侈极尽。另一方面，自己作为九王之君却被限制到无钱赏赐宫女，外祖父因收入不足，被迫以揽纳公家物品牟利而被当中申饬。巨大的反差，让万历怒火中烧，并开始了对张居正的清算，如张居正被抄没家财，取消“太师”官衔，儿子的进士翰林之名被剥，长子自杀等。张居正在生前以圣贤自居的阳，蒙蔽了万历的双眼，直至官员们的检举，才使得张居正的“阴”的一面得以显现。另外，张居正在佞幸者的包围中，他们奉承张居正有人主之风，他却含笑不语。万历不可饶恕张居正对别人奉承他为当今的伊尹居然安之若素。万历不认为张居正有篡夺皇位的野心。但是想到张居正常以师尊和元辅的身份对皇帝施加压力，难道不正是当年伊尹的翻版？张居正成为伊尹，这难道是他的阴？</p>
<h3 id="万历与群臣"><a href="#万历与群臣" class="headerlink" title="万历与群臣"></a>万历与群臣</h3><p>张居正一案结束后，万历发现问题实际上并没有得到解决。文臣们对于张居正的矛盾得到解决，矛头便指向自己。万历与群臣的矛盾的突出体现是在立储问题。</p>
<p>万历的长子常洵是和宫女出生的恭妃所生，群臣支持立常洵为太子。而万历自己想要立的太子是三子常洛，是他最心爱的女人皇贵妃郑氏所生。而子凭母贵，常洛的身份便贵于长子常洵。群臣对此有异议，你有事少凌于长。</p>
<p>万历已经懂得了阴阳的讲究，他虽然和群臣在立储问题上有矛盾，但并不妥协，在群臣的一再要求下，便允诺一年后再决定立储问题，前提是不许任何人在一年内在提及此事。但中途因为一个小插曲，万历认为臣子打破条件重提立储问题便说自己要无限延期。</p>
<p>这件事上，万历延期立储是阳，与臣子抗衡是阴。他不妥协于臣子们对他权力的约束，但又摆脱不掉，只有采取这种弃置逃避的方法与臣子做周旋。</p>
<p>张居正不让他链子，申时行不让他练兵，监察官诤谏阻止皇上出城，乐舞生事件东厂被阻旁听，这一件一件的事情都显示着，阴阳之中，群臣与万历皇帝做着抗争。</p>
<h3 id="文臣集团内部"><a href="#文臣集团内部" class="headerlink" title="文臣集团内部"></a>文臣集团内部</h3><h4 id="文臣与张居正"><a href="#文臣与张居正" class="headerlink" title="文臣与张居正"></a>文臣与张居正</h4><p>张居正死后被清查的原因在于群臣对其愤恨，就在他去世多年，对朝廷的影响就可以看出张居正对朝廷的重要程度和众文官对他深重的愤恨。张居正在世和去世，朝廷官员就分成了两派，支持张居正的一排和反张派。张居正用权威压制各文官，顺己者平步青云，官位擢升；逆张者，被降级调离，或死因蹊跷。任用私人，并暗示亲信上疏与己愿相合的意见，再以首辅的地位通过这些奏本，实则左右政事。接受贿赂，生活奢侈，自称节俭，有要求他人节俭从优，还以圣贤自居，实则表里不一，令人生恨。</p>
<p>明朝最有才能的将帅戚继光受人排斥，原因就是与张居正关系过密，被认为是张居正私人，受众文官弹劾，也被万历怀疑；申时行前期被弹劾排斥，也在于曾受张居正提拔，被众文官仇视。课件张居正在世时表面貌似平稳的朝廷，实则矛盾重重，在其去世时表面貌似平稳的朝廷，实则矛盾重重，在其去世时就爆发出来。阴阳的矛盾在此体现的淋漓尽致。</p>
<h4 id="文臣与申时行"><a href="#文臣与申时行" class="headerlink" title="文臣与申时行"></a>文臣与申时行</h4><p>申时行位任首辅的前段时间，曾受到倒装派的弹劾，但由于皇帝信任以及皇帝与文臣的抗衡，申时行并未受到影响。而在1587年的京察之年，按常理全部京官都要被考核，官员们人心惶惶。但申时行为主人事上的稳定，宣布让大小官员各安其位，于是众心欣慰。这种怒道稳定了文官集团的情绪，也稳定了首辅自己的地位，被众口交誉为老成持重。前后的态度差别，实质上是申时行用实际行动告诉各位文臣，自己是与大家共进退的，不是像张居正那样靠权威压制下属的首辅，是值得信任的，这就是“阴”。群臣们也接受到了这样的讯息，因此，在“阳”上的表现就发生了变化，群臣对申时行的态度发生了改变，即使是反对他的人，那也不再是倒张派，它的首辅位置也得到了稳固。</p>
<p>申时行的为官诀窍就在于发挥自己的调和作用。看似毫无功绩，却是在暗地里将问题解决在萌芽之时。如众官想要中止万历观看御林军的射箭比赛，就由申时行在其中斡旋调和，使皇上自动放弃，以免莽撞的谏言带来一场风波。但这样的恕道也有不足之处，甚至是隐患，譬如1587年，辽东巡抚注意到一个建州酋长正在逐渐开拓疆土，他察觉到养虎遗患，就派兵征讨，但出师不利。究其失败原因，他认为是其部下不参照命令而坚持个人改剿为辅的主张。这一事件到京中便引起争论，此时申时行又以和事佬的身份出现，是事情不了了之，于是这位酋长得以为所欲为，这位酋长并非别人，据当日记录称，他名叫努尔哈赤，若干年后，它的庙号为清太祖。</p>
<p>正直的臣子被排斥受贬，有才能的将领受妒忌猜疑，“无为而治”软弱逃避现实的皇帝，一段悲剧的历史。此时的皇帝知识一个顺应时代的机构。万历是皇帝，但一个事实被人忽视——他更是一个有血有肉的“人”。悲剧的一段历史，悲剧的一段人生，阴阳的斗争你来我往也没有停止的结果，那主张派和倒张派的斗争，万历皇帝和文臣的对峙，可是时间流逝，最后的结果却是谁也没赢。</p>
<p>学习张居正，用自己的才能奋力改革，为国效力；学习申时行，学会调和，将问题扼杀在摇篮中；学习海瑞，正直忠谏，用全部的精力投入到国家的报效；学习戚继光，采用方法和技巧，正确地认清形势展开合理的改革，做有实践性的事情。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;中国两千多年来的皇权制度，是中央集权的产物及最透彻的体现。在这样一个权力高度集中的社会制度下，社会矛盾重，常以阶级划分，如阶级间矛盾和阶级内部矛盾。而阶级内部的矛盾常是影响皇权稳定和社会稳定的重要因素，如皇帝与群臣的矛盾，文官与武官的矛盾，文官和宦官的矛盾，文官内部的矛盾等
    
    </summary>
    
    
      <category term="Research" scheme="//zhmq.me/tags/Research/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你好</title>
    <link href="//zhmq.me/2016/12/04/Hello-World/"/>
    <id>//zhmq.me/2016/12/04/Hello-World/</id>
    <published>2016-12-03T20:54:00.000Z</published>
    <updated>2017-04-12T16:58:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="你好"><a href="#你好" class="headerlink" title="你好"></a>你好</h3><p>这是我男朋友帮我搭建的博客。以后可以在这里涂涂画画了！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;你好&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#你好&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;你好&quot;&gt;&lt;/a&gt;你好&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这是我男朋友帮我搭建的博客。以后可以在这里涂涂画画了！&lt;/p&gt;

    
    </summary>
    
    
      <category term="Note" scheme="//zhmq.me/tags/Note/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
